
# Pug Mixins -- How to use?

[![N|Solid](https://webcase.studio/wp-content/themes/webcase/build/static/images/logo3.svg)](https://webcase.studio/)

<!--[![Build Status](https://travis-ci.org/joemccann/dillinger.svg?branch=master)](https://travis-ci.org/joemccann/dillinger)-->

Чудо миксины для облегчения написание\понимания кода
  - tag    
  - exp
  - set
  - For
  - If/elif/else
  - ext
  - inc
  - trans


# Mixins -  What is this?
По-простому - это функции в Pag-e. Вот [примеры](https://pugjs.org/language/mixins.html).
По факту мы все используем основной набор готовых миксинов и pug-переменных, о них и пойдем речь. 

Вообще по правильному, правильно разделить миксины и переменые. Если в вызове ты пишешь `+exp`, то ты вызвал миксин, а если =exp --То ты вызвал функцию. Не понятно, понимаю...  Давай пока будем все называть миксинами. 

Так как из писать труда особого не составляет, штука классная, только клиентские миксины так себе работают с jinja/twig (в них сложно всунуть переменные). Поэтому используем готовые вещи, для всяких кастомных карточек и т.д пишем максросы или инклюды... об этом далее... 

## Exp

Начнем с того что миксин` +exp(test) ` в компилированном варианте преобразуется в двойные фигурные скобочки `{{ test }}`.  Исходя из этого, нужно понимать для чего юзать. Вот например, есть переменные `title link` и ты хочешь ее использовать в своем шаблоне.

У нас есть ссылка в шаблоне: `a(href='') Ссылка `-- нужно ее 'оживить'. Нужно писать так:
```sh
    a(href!=exp('link') ): +exp title
```

Рассмотрим подробнее. Если хочешь написать значение аттрибуту - то всегда пиши `=exp('some_var')` . Восклицательный знак перед этим выражением не разрешит замену на юникод. Вот пример исходника и компилированного кода с восклицательным знаком и без:
```sh
a(href=exp("test('request')"))   ----   <a href="{{ test(&quot;request&quot;) }}"></a>
a(href!=exp("test('request')"))  ----   <a href="{{ test('request') }}"></a>
```
Видишь разницу? Один знак, а сколько проблем решает. Кстати, для простых вызовов, если тебе надо только вывести `=exp('test')` можешь равно не писать, разницы не будет. И еще важная вещь, если у тебя внутри переменной, нужно писать еще одни кавычки, то всегда пиши сначала двойные, потом одинарные. Запомни это. А то будет беда!

А что делать если надо в `href` то й же ссылки вставить две переменые , спросишь ты? Или не спросишь... Но я отвечу! Просто используй конкатенацию строк. 

```sh
a(href=exp("test")+exp('other_var')+'/url/') *** /url/ - это просто строка(и равно тут тоже не надо)
```
## tag
Миксин +tag() -- преобразуется в `{%  %}` . Во всех наших миксинах он используется как основа. Поэтому явно ты его можешь писать только для обьявления переменных в шаблоне. Для этого используется еще один миксин -- `+set` -- из его названия, думаю все понятно. Выглядит это так:  
``` sh
    +tag set new_var = 'some test variable'
    +tag set new_arr = [{'key': 'value', 'href': 'some_link.html'}, {'key': 'value1', 'href': 'other_link.php'}]
```
в твоем темплейте теперь есть две новых переменных

```sh
    p: +exp new_var \\pug 
    p {{ new_var }}  \\ jinja/twig 
    p some test variable \\ browser 
```
### For
Обыкновенный иттератор. У нас уже есть массив для иттерации из прошлого примера. Просто пиши: 
```sh
    +for('obj in new_arr')
        a(href=exp('obj.href'): +exp obj.key
```
Что получим в итоге? 
```sh
    a(href='some_link.html') value 
    a(href='other_link.php') value1 
```
###  If/elif/else

Это уже интереснее. 
Давай придумаем другой массив. 
   
     +tag set arr = [{'title': 'Hello', 'href': 'some_link.html'}, {'title': 'World'}, {'other': 'что-то пошло не так'}]

Как ты, надеюсь, заметил, есть обьекты у который есть `title` ,`href`, а у кото-то их нет.

Использует тот же `+for` , только добавим `if, else, elif`


  - Import a HTML file and watch it magically convert to Markdown
  - Drag and drop images (requires your Dropbox account be linked)

```sh
   
  +for('obj in arr')
    +if('obj.href')
        a(href=exp('obj.href')): +exp obj.title
        +elif obj.title 
        p: +exp obj.title
        +else
        p: +exp obj.other
    \\\код в браузере 
    <a href="some_link.html">Hello</a>
    <p>World</p>
    <p>что-то пошло не так</p>
```
Наверное, ты подумал, что я что-то накосячила с табуляцией, но нет) Как раз-таки, как бы это не было страннно для понимания, надо писать так. Просто запомни и смирись. 
### Ext
Ext - extend, т.е наследование от какого-то шаблона. Тут необходимо упомянуть еще один миксин `+bl()`
Вот пример базового шаблона(base.pug):
```sh
    body.body
    +bl('header')
      +inc 'header.twig'
    +bl('main')
    +bl('footer')
      +inc 'footer.twig'
```
А Это главная страница, допустим:
```sh 
    +ext "base.twig" -- экстенд от файла  base.twig
    +bl('main') -- перезапись только блока main
```
Обрати внимание, что пишем мы только   `.pug`, a экстендимся от `.twig`. Так как это фишки шаблонизатора. а не препроцессора. Если нужен файл с какой-то папки, пиши `parts/header.twig`

### Inc
Inc - include, вставить другой файл.
Очень просто:
```
 +inc "parts/header.twig"
 +inc 'header.twig'
```
### Trans
Тоже два варинта написания:
```
p: +trans Hello, world  -- можешь вызывать миксин
img(alt!=trans('hello, image')) --- можешь функцию
```
Получишь `<p>{{ __(" Hello, world ", theme.name ) }}</p>`

Возможно, что-то упустили... Не бойся, пробовать! Пару раз напишешь - запомнишь) 

